

 Keď sa povie Amerika (USA), väčšina ľudí ohrnie nos, bez veľkej námahy nájde prinajmenšom desať dôvodov, prečo pohŕdať s touto krajinou. Musím uznať, že to nebude bezdôvodne. Už pár dni v USA, ale aj vo svete sa pretriasa Obamova zdravotnícka reforma. Štáty ho žalujú, hania, posmievajú sa a prorokujú svoje zlovestné analýzy. Ale utorok sa podpísal zákon, ktorý umožní milióny Američanom prístup k zdravotnému poisteniu. Zároveň sa budú sankcionovať tí, ktorí si odmietnu kúpiť zdravotné poistenie. Teda zdravotné poistenie bude povinné. Financovateľnosť tohto zákona má byť z milionárskej dane, teda zvýšia sa dane pre domácnosti s príjmom nad 250 000 dolárov ročne. Každému je jasné, že tento zákon „poškodí" bohatších a pomôže chudobným a tým, ktorí stratia prácu alebo ochorejú. Poisťovňa im totiž kvôli chorobe už nebude môcť zrušiť poistenie. 
 A čím viac nad tým rozmýšľam, tým viac sa mi to páči. Teší ma to, že v tejto nehumánnej a amorálnej dobe sa nájde politik, ktorý ide proti davu, je ochotný riskovať pre tých 10% na spodnom rebríčku. Nepochybujem, že aj toto sa dá považovať sa politický ťah, taktizovanie, naháňanie voličov a atď. Ale ja niekde v kútiku naivnej duše verím- vlastne nie, ja som presvedčená, že to rovnako môže byť, pomocná ruka pre tých, ktorí to potrebujú naj viac. Vlastne Obama splnil to, čo sľuboval keď kandidoval. Dokázal to, aj keď málokto veril tomu, že si bude chcieť znepriateliť vážených voličov. Takmer všetci moji známy v USA sú proti nemu, chápem že prečo. Ale mňa to nesmierne  potešilo, vlastne ak mám byť úprimná, myslím si, že si ho dokonca vážim pre tento zákon. 
 Dnes som dočítala staré knihu od dánskeho autora Hilma Wulffa - Cesta životom, ktorá popisovala životy chudobných dánskych roľníkov a Poliakov, ktorí do dánska prišli za lepším životom. Kniha ma dojímala svojou úprimnosťou, krutými životnými podmienkami ale jednoduchými radosťami človeka. Život chudobného človeka nie je jednoduchý, chudoba nie je len história, mnohí ľudia ju zažívajú ešte aj dnes. Aj tu platí, že nepochopíš kým nezažiješ. Ten, kto zažil vie, chápe a rozumie. Možno sa mýlim, ale možno je to tak ako to momentálne cítim, že tento zákon je pomocná ruka pre tých, ktorý to potrebujú. Nie je to len bezduchá rabovačka a ďalšie bremeno. 

